<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<item><pubDate>Tue, 27 May 2014 10:15:55 +0200</pubDate><title><![CDATA[Firewall]]></title><url><![CDATA[firewall]]></url><meta><![CDATA[]]></meta><metad><![CDATA[]]></metad><menu><![CDATA[Firewall]]></menu><menuOrder><![CDATA[4]]></menuOrder><menuStatus><![CDATA[Y]]></menuStatus><template><![CDATA[template.php]]></template><parent><![CDATA[]]></parent><content><![CDATA[&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;I firewall sono dispositivi software od hardware posti a protezione dei punti di interconnessione eventualmente esistenti tra una rete privata interna ed una rete pubblica esterna oppure tra due reti differenti.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;Usando una metafora è come se questi dispositivi rappresentassero i punti di una dogana: la loro funzione principale è quella di agire come dei filtri controllando tutto il traffico di rete che proviene dall’esterno, nonché quello che viene generato dall’interno, e permettendo soltanto quel traffico che risulta effettivamente autorizzato.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;Prima di addentrarci nel discorso è opportuno fare una breve premessa per ricordare i principi di funzionamento sui quali si basa il TCP/IP &amp;nbsp;poiché questa diffusissima suite di protocolli garantisce ormai la stragrande maggioranza dei servizi all’interno sia delle reti private che di quelle pubbliche.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;In un network basato sul TCP/IP ciascun sistema è identificato in modo univoco da un indirizzo IP, costituito da quattro ottetti del tipo aaa.bbb.ccc.ddd, e comunica con altri sistemi scambiando messaggi sotto forma di pacchetti, detti anche datagrammi, tramite un determinato protocollo.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;In sostanza ogni forma di comunicazione tra i sistemi di un network di questo tipo presuppone l’esistenza di due punti distinti ciascuno dei quali è rappresentato da un coppia univoca di elementi costituiti oltre che da un indirizzo IP anche da una porta di comunicazione: l’indirizzo IP, analogamente ad un numero di telefono, garantisce la possibilità di instaurare una comunicazione con un determinato sistema mentre la porta non è altro che un numero che serve a differenziare il servizio di rete, cioè l’applicazione usata per la comunicazione stessa .&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;http://classi.galdusmaffi.tk/2A/ZakariaR/GS/data/uploads/images/firewall_internal_network-resized-600.png&quot; style=&quot;width: 600px; height: 364px;&quot; /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;Il meccanismo che sta alla base dell’intero scambio informativo è quello che permette l’instaurazione di una connessione ed è chiamato three-way handshake termine che, tradotto letteralmente, significa “stretta di mano a tre vie”: senza di esso nessun successivo flusso comunicativo potrebbe esistere tra due sistemi differenti.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;Volendo ricorrere ad una metafora possiamo dire che la logica sulla quale si fonda questo meccanismo è molto simile a quella delle raccomandate con ricevuta di ritorno&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;il client che intende connettersi ad un server invia a quest’ultimo un messaggio di sincronizzazione attivo ed uno di conferma non attivo;&lt;br /&gt;
	sull’altro capo della connessione il server risponde con un messaggio di conferma attivo ed uno di sincronizzazione attivo;&lt;br /&gt;
	infine il client risponde con un messaggio di conferma attivo ed uno di sincronizzazione non attivo;&lt;br /&gt;
	Terminata l’ultima fase la connessione può dirsi instaurata mentre nel caso in cui il messaggio di conferma non arriva entro un tempo stabilito si procede alla ritrasmissione.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;Interazione client-server&lt;br /&gt;
	Per poter agire come un filtro il firewall ha la necessità di analizzare tutti i pacchetti che lo attraversano in modo da prendere una decisione conforme ad un set di regole definito dall’utente.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;In linea generale queste regole sono specificate in modo da comportare l’accettazione od il blocco dei pacchetti in transito sulla base di quelli che sono i loro elementi distintivi, vale a dire indirizzo IP e porta della sorgente nonché indirizzo IP e porta della destinazione.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;Tuttavia dal punto di vista del funzionamento interno i firewall possono essere ulteriormente distinti in due gruppi separati:&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;firewall a filtraggio di pacchetti;&lt;br /&gt;
	firewall a livello di circuito;&lt;br /&gt;
	I primi sono i più comuni ed anche i meno costosi: essi esaminano le informazioni contenute nella intestazione del pacchetto relativa al protocollo IP e le confrontano con il loro set di regole interno permettendone o bloccandone il transito.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;Il vantaggio di questi dispositivi, oltre al costo contenuto, è rappresentato dalla velocità mentre per converso i punti deboli sono costituiti da una certa sensibilità verso determinati tipi di attacco come quelli basati sull’IP spoofing.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;Inoltre un altra vulnerabilità è data dal fatto che in questo caso sussiste una connessione diretta tra sorgente e destinazione per cui, una volta che il firewall lascia transitare il pacchetto, esso non garantisce più alcuna ulteriore difesa contro ogni successivo attacco portato in essere.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;Al contrario i firewall a livello di circuito, molto più costosi, forniscono un livello di protezione più elevato poiché esaminano non soltanto l’intestazione ma anche il contenuto dei pacchetti in transito. &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;Questo meccanismo di funzionamento viene anche detto “stateful packet inspection” proprio perché l’esame del contenuto del datagramma è diretto a verificare lo stato della comunicazione in corso e, quindi, ad assicurare che il sistema di destinazione abbia effettivamente richiesto la comunicazione stessa.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;In questo modo c’è la garanzia che tutte le comunicazioni si svolgano soltanto con indirizzi sorgente effettivamente conosciuti per effetto di precedenti interazioni.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;http://classi.galdusmaffi.tk/2A/ZakariaR/GS/data/uploads/images/firewall.gif&quot; style=&quot;width: 409px; height: 184px;&quot; /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
]]></content><private><![CDATA[]]></private><author><![CDATA[rahman]]></author></item>
