<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<item><pubDate>Fri, 14 Mar 2014 12:26:21 +0100</pubDate><title><![CDATA[ACROBATICANDO]]></title><url><![CDATA[acrobaticando]]></url><meta></meta><metad></metad><menu><![CDATA[ACROBATICANDO]]></menu><menuStatus><![CDATA[Y]]></menuStatus><template><![CDATA[template.php]]></template><parent></parent><content><![CDATA[&lt;div&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;testo1&quot;&gt;
	&lt;div&gt;
		&lt;h5&gt;L&#039;Acrobatica&lt;/h5&gt;
		&lt;p&gt;...è sicuramente “ espressione d’arte”...&lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;L&#039;Acrobatica è l’unione di dinamica,potenza eleganza di un movimento tecnico&amp;nbsp; E&#039; una componente fondamentale nella costruzione di un esercizio al suolo sia maschile che femminile della ginnastica artistica, ma comprende anche elementi di ginnastica ritmica, acrosport, capoeira e brack dance.&lt;br /&gt;
			Comprende tutti quegli elementi che vanno dai semplici rotolamenti a rotazioni complesse in volo o a sequenze vere e proprie.&lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;L&#039; esecuzione corretta degli elementi acrobatici dipende dalla conoscenza degli allineamenti corporei, dalla capacità di controllo del proprio corpo in movimento, dalle spinte degli arti inferiori e superiori, dalla velocità e dalla forza ,che combinate rendono l’elemento dinamico.&lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;Per questo si ha bisogno di una buona preparazione fisica generale e specifica che, utilizzando esercizi propedeutici di vario livello, permetterà di affrontare elementi acrobatici statici e dinamici.&lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
			…“La vera difficoltà è riuscire ad eseguire una sequenza acrobatica con grande dinamica , precisione ed armonia , assumendo la perfezione di quelle forme espressive che l’occhio e la sensibilità esigono”…&lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
		&lt;h5&gt;L&#039;Acrodanza&lt;/h5&gt;
		&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
			&quot;..è una disciplina dove elementi acrobatici di vario genere e difficoltà si inseriscono in qualsiasi tipo di danza sfruttando lo spazio (inteso a 360°) in modo dinamico e armonioso&quot;&lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;La difficoltà del coreografo e dei ballerini sta nel riuscire ad interpretare l&#039;elemento acrobatico nello stile coreografico richiesto senza sottovalutare la precisione tecnica di esecuzione con la quale si può raggiungere un alto livello di spettacolarità.&lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;Con elemento acrobatico si intende un elemento tecnico derivante sia dalla ginnastica ritmica, dall&#039;acro sport o acro gym per quanto riguarda il lavoro a coppie o più (tipico del passo a due) sia dalla ginnastica artistica maschile e femminile. La maggior parte sono elementi eseguiti generalmente al corpo libero, ma altrettanti elementi, revisionati e adattati, possono essere poi eseguiti sulla trave (attrezzo femminile), sulle parallele pari o sul cavallo con maniglie (attrezzi maschili).&lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;Nella break dance, la danza acrobatica del movimento hip hop e nata come quest&#039;ultima negli stati uniti, moltissimi movimenti, derivano dalla ginnastica artistica maschile ( es. premulinelli, mulinelli, thomas, alley etc.) e dalla ginnastica artistica femminile ( rovesciata araba avanti e da terra, salto costale, l&#039;auerbach, il twist.etc)...&lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;In televisione e soprattutto nei musical in teatro l&#039;acrobatica, sia a terra che aerea, è diventata parte integrante delle coreografie rendendole più dinamiche, spettacolari e soprattutto creando un rapporto ormai essenziale tra scenografia e coreografia..&lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;Esempi li ritroviamo nel musical notre dame: esperti acrobati-ballerini sfruttavano campane, carrelli o l&#039;imponente muro per arrampicarsi, contorcersi e saltare.. lasciando il pubblico senza fiato.&lt;br /&gt;
			Nel musical pinocchio per ottenere un effetto tridimensionale del mare splendide meduse volteggiavano in un&#039;ipotetica acqua..&lt;br /&gt;
			Nel musical Peter Pan dove per la prima volta in italia il protagonista &quot;sfonda&quot; il limite del boccascena volando con esemplari acrobazie aeree sul pubblico...&lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
		&lt;h5&gt;L&#039;Acrobatica nelle Arti Marziali&lt;/h5&gt;
		&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
			Gli elementi di acrobatica, sono inseriti da sempre, in vari tipi e stili di arti marziali piu per il loro aspetto coreografico e scenografico che per la reale applicazione di difesa.&lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;Oggi ci sono gare ed esibizioni vere e proprie dove l&#039;acrobatica a terra ed aerea ha assunto un ruolo di essenziale importanza per la sua spettacolarità.&lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;La capoeira , l&#039;antica lotta acrobatica brasiliana, talvolta viene utilizzata come danza per la sua spettacolarità...&lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;Il wu_shu , uno tra i trecento stili del kun-fu, è una nuova concezione di arte marziale più acrobatica e spettacolare ...&lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;Il taekwondo comprende dimostrazioni basate su rotture eseguite tramite sequenze acrobatiche..&lt;/p&gt;
	&lt;/div&gt;
	&lt;div&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
	&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
]]></content><private></private><author><![CDATA[noemi]]></author><menuOrder><![CDATA[4]]></menuOrder></item>
